\chapter{Средства воспитания силы}
\label{cha:ch_3}

\paragraph{Основные средства}
\begin{itemize}
\item Упражнения с массой внешних предметов; 
\item Упражнения, отягощенные массой собственного тела; 
\item Упражнения с использованием различных силовых тренажеров и тренажерных устройств; 
\item Статические упражнения в изометрическом режиме.
\end{itemize}

\paragraph{Дополнительные средства}
\begin{itemize}
\item Упражнения в особых условиях внешней среды; 
\item Упражнения с использованием сопротивления упругих предметов; 
\item Упражнения с противодействием партнера. 
\end{itemize}

По степени избирательности воздействия на мышечные группы силовые упражнения подразделяют на \emph{локальные} (с усиленным функционированием 1/3 мышц двигательного аппарата), \emph{региональные} (с преимущественным воздействием примерно 2/3 мышечных групп) и \emph{тотальные} (с одновременным или последовательным активным функционированием всей скелетной мускулатуры).
